# [Teaching Rigorous Distributed Systems With Efficient Model Checking](https://homes.cs.washington.edu/~mernst/pubs/dslabs-eurosys2019.pdf)

[github](https://github.com/emichael/dslabs)

Фреймворк на Java для тестирования небольших распределенных программ, написанных студентами.  
Подходы для тестирования:
 - **Testing.** Стресс-тесты пропускают много багов.
 - **Code review.** Людям сложно продумать все возможные исполнения.
 - **Formal verification.** Требует очень много времени и усилий.
 - **Model checking.** Заходит во все возможные ветви исполнения, но с другой стороны время работы растет экспоненциально.

#### Тестирование

Авторы остановились на model checking'е. В переводе на формальный язык (TLA+) можно допустить неточности и ошибки, поэтому тестирование происходит в runtime.  
Два вида тестов:
-  Execution-based - для liveness
-  Model checking - для safety.

Используется *graybox approach*. Позволяет более эффективно "направлять" модел-чекер, но при этом оставляет студентам пространство для решений. Пример - заданный статус ячейки в Paxos-логе.

Задания: exactly-once protocol, primary-backup, paxos, sharded kv-store.

#### Модель 

Асинхронная сеть, представленная в виде пула недоставленных сообщений и таймеров. Сбои в такой модели симулируются автоматически. Нет поддержки crash-recovery.  
Участники сети - ноды. Это клиенты; воркеры с набором инструкций и клиентом; серверы. Используется т.н. *actor-model* - ноды общаются друг с другом посредством сообщений.

#### Требования к проверяемому коду

Студенты пишут код и для клиентов, и для серверов. Код должен быть детерминированный, иначе есть риск не зайти в интересные исполнения. 
Единственный дозволенный источник недетерминизма - случайное время срабатывания таймеров (мотивация - именно такой недеретминизм используется чаще всего).
Нужно уметь сравнивать состояния друг с другом. Для этого вместо студента Project Lombok генерирует Equals & HashCode.

#### Оптимизации

 - **Punctuated search.** Ищет промежуточные состояния, из которых поиск перезапускается. Например, инициализация и начало обмена сообщениями. Позволяет строить сценарии уже известных багов.
 - **Pruning.** Останавливает поиск в неинтересных местах.

Простой способ проверки линеаризуемости: построить объект с AppendAndGet операциями, далее отсортить историю исполнения по длине результата и проверить, что каждое значение - результат применения предыдущего. Так как узлы не умеют предугадывать значения, порядок во времени не важен.

#### Понимание результатов

*Oddity.* Дебаггер, позволяющий вручную строить исполнения, откатываться, исследовать трейсы багов.

*Упрощение трейсов.* Топологическая сортировка графа исполнения (события вместо состояний).
